### 消息轨迹

#### **消息轨迹含义**

一条消息什么时候由哪台机器产生的、发送的耗时、消息大小、发送状态、存储在哪个 Broker 上、什么时候存储的以及存储在哪台 Broker 上、什么时候消费的、消费状态等信息，这些信息即消息轨迹，用于追踪消息从诞生到被消费的整个生命周期。

这些信息对于业务同学排查定位有着重要的意义，发送和消费往往在不同的业务部门。有了消息轨迹后一条消息有没有发送，发送成功了没，有没有消费一目了然，降低了彼此的沟通成本。

#### **消息轨迹使用**

**1. Broker 设置**

RocketMQ 的默认消息轨迹功能默认是关闭的，可以将 Broker 属性 traceTopicEnable 设置为 true 开启。消息轨迹默认存储在 RMQ_SYS_TRACE_TOPIC 的主题中，可以通过 msgTraceTopicName 修改。

| 属性              | 默认参数            |
| :---------------- | :------------------ |
| traceTopicEnable  | false               |
| msgTraceTopicName | RMQ_SYS_TRACE_TOPIC |

**2. 发送端使用**

**发送轨迹 API**

```
public DefaultMQProducer(final String producerGroup, boolean enableMsgTrace, final String customizedTraceTopic){
   this(null, producerGroup, null, enableMsgTrace, customizedTraceTopic);
}

```

说明：enableMsgTrace 是否开启发送轨迹，默认 false；customizedTraceTopic 设置收集消息轨迹的自定义主题，默认为 RMQ_SYS_TRACE_TOPIC。

**发送代码示例**

```
public static void main(String[] args) throws MQClientException, InterruptedException {
        DefaultMQProducer producer = new DefaultMQProducer("ProducerGroupName",true);
        producer.setNamesrvAddr("127.0.0.1:9876");
        producer.start();

        for (int i = 0; i < 1; i++)
            try {
                Message msg = new Message("TopicTest",
                    "TagA",
                    "OrderID111",
                    "Hello world".getBytes(RemotingHelper.DEFAULT_CHARSET));
                SendResult sendResult = producer.send(msg);
                System.out.printf("%s%n", sendResult);

            } catch (Exception e) {
                e.printStackTrace();
            }

        producer.shutdown();
    }

```

说明：创建 DefaultMQProducer 时将 enableMsgTrace 设置为 true 开启发送消息轨迹。

**3. 消费端使用**

**消费轨迹 API**

```
public DefaultMQPushConsumer(final String consumerGroup, boolean enableMsgTrace, final String customizedTraceTopic) {
        this(null, consumerGroup, null, new AllocateMessageQueueAveragely(), enableMsgTrace, customizedTraceTopic);
}

```

说明：enableMsgTrace 是否开启消费轨迹，默认 false；customizedTraceTopic 设置收集消息轨迹的自定义主题，默认为 RMQ_SYS_TRACE_TOPIC。

**消费代码示例**

```
public static void main(String[] args) throws InterruptedException, MQClientException {
        DefaultMQPushConsumer consumer = new DefaultMQPushConsumer("CID_JODIE_1",true);
        consumer.setNamesrvAddr("127.0.0.1:9876");
        consumer.subscribe("TopicTest", "*");
        consumer.setConsumeFromWhere(ConsumeFromWhere.CONSUME_FROM_FIRST_OFFSET);
        consumer.setConsumeTimestamp("20181109221800");
        consumer.registerMessageListener(new MessageListenerConcurrently() {

            @Override
            public ConsumeConcurrentlyStatus consumeMessage(List<MessageExt> msgs, ConsumeConcurrentlyContext context) {
                System.out.printf("%s Receive New Messages: %s %n", Thread.currentThread().getName(), msgs);
                return ConsumeConcurrentlyStatus.CONSUME_SUCCESS;
            }
        });
        consumer.start();
        System.out.printf("Consumer Started.%n");
}

```

说明：创建 DefaultMQPushConsumer 将 enableMsgTrace 设置为 true 开启消费消息轨迹。

**4. 消息轨迹效果**

通过发送和消费一条消息，在 RocketMQ-Console 中看下消息轨迹的效果截图。

**发送消息内容**

```
SendResult [sendStatus=SEND_OK, msgId=A9FE1075810A18B4AAC24A40738B0000, offsetMsgId=A9FE107500002A9F0000000000002147, messageQueue=MessageQueue [topic=TopicTest, brokerName=liangyong, queueId=1], queueOffset=2]

```

**消费消息内容**

```
Receive New Messages: [MessageExt [brokerName=liangyong, queueId=1, storeSize=189, queueOffset=2, sysFlag=0, bornTimestamp=1600135337872, bornHost=/169.254.16.117:65532, storeTimestamp=1600135337883, storeHost=/169.254.16.117:10911, msgId=A9FE107500002A9F0000000000002147, commitLogOffset=8519, bodyCRC=198614610, reconsumeTimes=0, preparedTransactionOffset=0, toString()=Message{topic='TopicTest', flag=0, properties={MIN_OFFSET=0, MAX_OFFSET=3, KEYS=OrderID111, CONSUME_START_TIME=1600135337915, UNIQ_KEY=A9FE1075810A18B4AAC24A40738B0000, WAIT=true, TAGS=TagA}, body=[72, 101, 108, 108, 111, 32, 119, 111, 114, 108, 100], transactionId='null'}]] 

```

**消息轨迹展现**

在 RocketMQ 控制台，可以通过 message key 或者 message id 检索消息内容，如下图：

![img](assets/20200915100845698.jpg)

点击 MESSAGE TRACE DETAIL 可以查看消息轨迹，如下图：

![img](assets/20200915101143460.jpg)

#### **消息轨迹原理**

**发送轨迹原理**：在消息发送前与发送后收集指标信息，并将指标信息异步发送到轨迹主题。

![img](assets/20200917223954432.png)

**消费轨迹原理**：消费的消息轨迹有两部分，一部分在拉取消息后处理消息前收集指标异步发送都轨迹主题；另一部分处理消息后收集消息指标异步发送到轨迹主题。

![img](assets/20200918101244746.png)

#### **轨迹格式说明**

消息轨迹类型有三种，Pub 指发送轨迹，SubBefore 指消费前轨迹，SubAfter 指消费后轨迹。

**发送轨迹 Pub**

| 名称        | 说明                                                         |
| :---------- | :----------------------------------------------------------- |
| TraceType   | Pub 表示发送轨迹                                             |
| timeStamp   | 存储时间                                                     |
| regionId    | 机房可用区，默认为 DefaultRegion（目前没有使用）             |
| groupName   | 生产者组 producerGroup                                       |
| topic       | 主题名称                                                     |
| msgId       | 消息 ID，由客户端生成                                        |
| tags        | 消息 tag                                                     |
| keys        | 消息 key                                                     |
| storeHost   | 消息存储 Broker IP                                           |
| bodyLength  | 消息体大小                                                   |
| costTime    | 发送消息耗时                                                 |
| msgType     | 消息类型：普通消息（Normal_Msg）、事物半消息（Trans_Msg_Half）、 事物提交消息（Trans_msg_Commit）、延迟消息（Delay_Msg） |
| offsetMsgId | 消息 Id，由 Broker 生成                                      |
| isSuccess   | 发送是否成功，true 表示成功、false 表示失败                  |

**消费前轨迹 SubBefore**

| 名称       | 说明                     |
| :--------- | :----------------------- |
| traceType  | SubBefore 表示消费前轨迹 |
| timeStamp  | 消息存储时间             |
| regionId   | 机房可用区（目前未使用） |
| groupName  | 消费组名称               |
| requestId  | 请求标识                 |
| msgId      | 消息 Id                  |
| retryTimes | 重试次数                 |
| keys       | 消息 key                 |

**消费前轨迹 SubAfter**

| 名称        | 说明                                                         |
| :---------- | :----------------------------------------------------------- |
| traceType   | SubAfter 表示消费后轨迹                                      |
| requestId   | 请求标识                                                     |
| msgId       | 消息 Id                                                      |
| costTime    | 消费耗时                                                     |
| isSuccess   | 消费结果，true 消费成功、false 消费失败                      |
| keys        | 消息 key                                                     |
| contextCode | Broker 返回的消费状态，0:SUCCESS，1:TIME_OUT，2:EXCEPTION，3:RETURNNULL，4:FAILED |

#### **消息轨迹结语**

- 在生产环境中使用消息轨迹，可以将 MQ 集群的一台 Broker 用于收集消息轨迹，避免轨迹消息对集群性能造成影响。
- 开源版本的消息轨迹中缺少消费的 IP 信息，即：我们不能查询到消息被哪个机器消费掉了。
- 开源版本中的消息轨迹组织格式用 char 字符拼接，解析使用数组，扩展性和兼容性不太友好。
- 基于此两位作者负责的 RocketMQ 集群中均未开启轨迹功能。

### ACL

#### **ACL 含义**

访问控制表（Access Control List，ACL）描述用户或角色对资源的访问控制权限，RocketMQ 中的 ACL 见下表说明。

**RocketMQ 中的 ACL 含义说明：**

| 含义 | 说明                                                         |
| :--- | :----------------------------------------------------------- |
| 用户 | 在 plain_acl.yml 配置文件用 accessKey 表示                   |
| 角色 | admin 和其他角色                                             |
| 资源 | 包括主题和消费组                                             |
| 权限 | DENY 表示无权限 ANY 表示拥有 PUB 或者 SUB 权限 PUB 表示拥有主题发送权限 SUB 表示拥有消费组订阅权限 |

#### **ACL 使用示例**

将 `aclEnable = true` 添加到 Broker 配置文件中，另外添加 `${ROCKETMQ_HOME}/conf/plain_acl.yml` 文件，用于 ACL 控制。

**1. Broker 配置**

```
brokerClusterName = DefaultCluster
brokerName = broker-a
brokerId = 0
deleteWhen = 04
fileReservedTime = 48
brokerRole = ASYNC_MASTER
flushDiskType = ASYNC_FLUSH
traceTopicEnable = true
aclEnable = true

```

**说明**

| 参数          | 含义                                                         |
| :------------ | :----------------------------------------------------------- |
| aclEnable     | 默认 false，开启 ACL 需要设置为 true                         |
| ROCKETMQ_HOME | 可以通过 -Drocketmq.home.dir 指定 MQ 根目录                  |
| ACL fileName  | 默认 /conf/plain_acl.yml，可以通过 -Drocketmq.acl.plain.file 指定 ACL 文件名称 |

**2. plain_acl.yml 配置**

ACL 配置文件由全局白名单配置（globalWhiteRemoteAddresses）和账户配置（accounts）两部分构成。

```
globalWhiteRemoteAddresses:

accounts:
- accessKey: RocketMQ
  secretKey: 12345678
  whiteRemoteAddress:
  admin: false
  defaultTopicPerm: DENY
  defaultGroupPerm: SUB
  topicPerms:
  - TopicTes1=DENY
  - TopicTest2=PUB|SUB
  groupPerms:
  - consumerTest=DENY

- accessKey: rocketmq2
  secretKey: 12345678
  whiteRemoteAddress: 192.168.1.*
  admin: true

```

**说明**

| 参数                       | 含义                                                         |
| :------------------------- | :----------------------------------------------------------- |
| globalWhiteRemoteAddresses | 全局白名单配置，策略如下： 空：忽略白名单，继续执行下面校验 全匹配模式：全部放行不会执行后面校验 例如：* 或 *.*.*.* 或 *:*:*:*:*:*:*:* 多 IP 模式：表示白名单 IP 在设置区间段的放行 例如：192.168.0.{1,2} 或 192.168.1.1,192.168.1.2 或 192.168.*. 或 *192.168.1-10.5-50* |
| accessKey                  | 唯一用户标识                                                 |
| secretKey                  | 访问密码                                                     |
| whiteRemoteAddress         | 用户级白名单，格式同 globalWhiteRemoteAddresses              |
| admin                      | 是否为管理员，管理员拥有所有资源访问权限                     |
| defaultTopicPerm           | 默认主题权限，默认值 DENY                                    |
| defaultGroupPerm           | 默认消费组权限，默认值 DENY                                  |
| topicPerms                 | 详细的主题权限                                               |
| groupPerms                 | 详细的消费组权限                                             |

**3. ACL 发送示例**

在上面的配置文件中，将 TopicTes1 设置了 DENY 权限，即禁止发送和消费；将 TopicTest2 设置成了 PUB|SUB 权限，即允许发送和订阅权限。下面例子尝试向主题 TopicTes1 发送消息，观察其是否可以成功。

**禁止发送示例**

```
public class AclSendTest {
    private static final String ACL_ACCESS_KEY = "RocketMQ";
    private static final String ACL_SECRET_KEY = "12345678";

    public static void main(String[] args) throws MQClientException, InterruptedException {
        producer();
    }
    public static void producer() throws MQClientException {
        DefaultMQProducer producer = new DefaultMQProducer("ProducerGroupName", getAclRPCHook());
        producer.setNamesrvAddr("127.0.0.1:9876");
        producer.start();
        for (int i = 0; i < 1; i++)
            try {
                {
                    Message msg = new Message("TopicTest1",
                            "TagA",
                            "OrderID188",
                            "Hello world".getBytes(RemotingHelper.DEFAULT_CHARSET));
                    SendResult sendResult = producer.send(msg);
                    System.out.printf("%s%n", sendResult);
                }

            } catch (Exception e) {
                e.printStackTrace();
            }

        producer.shutdown();
    }

    static RPCHook getAclRPCHook() {
        return new AclClientRPCHook(new SessionCredentials(ACL_ACCESS_KEY,ACL_SECRET_KEY));
    }
}

```

**禁止发送截图**

![img](assets/20200920202144594.jpg)

**禁止发送说明**

用户 RocketMQ 向主题 TopicTes1 发送消息时抛出 AclException，拒绝访问，如果将代码中主题换成 TopicTes2，则可以发送成功，接着看下文。

**4. ACL 消费示例**

在上面的配置文件中，将 consumerTest 设置了 DENY 权限，即禁止消费消息。由于 TopicTes2 设置为允许发送，我们下面尝试向 TopicTes2 发送一条消息，consumerTest 订阅了 TopicTes2 观察其是否可以消费。

**允许发送示例**

```
public class AclSendTest {
    private static final String ACL_ACCESS_KEY = "RocketMQ";
    private static final String ACL_SECRET_KEY = "12345678";

    public static void main(String[] args) throws MQClientException, InterruptedException {
        producer();
    }
    public static void producer() throws MQClientException {
        DefaultMQProducer producer = new DefaultMQProducer("ProducerGroupName", getAclRPCHook());
        producer.setNamesrvAddr("127.0.0.1:9876");
        producer.start();
        for (int i = 0; i < 1; i++)
            try {
                {
                    Message msg = new Message("TopicTest2",
                            "TagA",
                            "OrderID188",
                            "Hello world".getBytes(RemotingHelper.DEFAULT_CHARSET));
                    SendResult sendResult = producer.send(msg);
                    System.out.printf("%s%n", sendResult);
                }

            } catch (Exception e) {
                e.printStackTrace();
            }

        producer.shutdown();
    }

    static RPCHook getAclRPCHook() {
        return new AclClientRPCHook(new SessionCredentials(ACL_ACCESS_KEY,ACL_SECRET_KEY));
    }
}

```

**允许发送结果**

```
SendResult [sendStatus=SEND_OK, msgId=C0A800667FB218B4AAC2663AB66F0000, offsetMsgId=C0A8006600002A9F00000000000085EA, messageQueue=MessageQueue [topic=TopicTest2, brokerName=broker-a, queueId=0], queueOffset=2]

```

**禁止消费示例**

```
public class AclConsumeTest {
    private static final String ACL_ACCESS_KEY = "RocketMQ";
    private static final String ACL_SECRET_KEY = "12345678";

    public static void main(String[] args) throws MQClientException, InterruptedException {
        pushConsumer();
    }

    public static void pushConsumer() throws MQClientException {

        DefaultMQPushConsumer consumer = new DefaultMQPushConsumer("consumerTest", getAclRPCHook(), new AllocateMessageQueueAveragely());
        consumer.setNamesrvAddr("127.0.0.1:9876");
        consumer.subscribe("TopicTest2", "*");
        consumer.setConsumeFromWhere(ConsumeFromWhere.CONSUME_FROM_FIRST_OFFSET);
        consumer.setConsumeTimestamp("20180422221800");
        consumer.registerMessageListener(new MessageListenerConcurrently() {

            @Override
            public ConsumeConcurrentlyStatus consumeMessage(List<MessageExt> msgs, ConsumeConcurrentlyContext context) {
                System.out.printf("%s Receive New Messages: %s %n", Thread.currentThread().getName(), msgs);
                printBody(msgs);
                return ConsumeConcurrentlyStatus.CONSUME_SUCCESS;
            }
        });
        consumer.start();
        System.out.printf("Consumer Started.%n");
    }

    static RPCHook getAclRPCHook() {
        return new AclClientRPCHook(new SessionCredentials(ACL_ACCESS_KEY,ACL_SECRET_KEY));
    }

    private static void printBody(List<MessageExt> msg) {
        if (msg == null || msg.size() == 0)
            return;
        for (MessageExt m : msg) {
            if (m != null) {
                System.out.printf("msgId : %s  body : %s  \n\r", m.getMsgId(), new String(m.getBody()));
            }
        }
    }
}

```

**禁止消费截图**

![img](assets/20200920203904115.jpg)

**禁止消费说明**

我们向 TopicTest2 成功发送了一条消息，但由于消费组 consumerTest 被设置成禁止消费，所有未能收到该消息。

#### **ACL 命令汇总**

RocketMQ 提供了一系列命令动态更新 Acl 配置文件，使设置的权限及时生效。

**1. 获取 ACL 配置版本**

使用 clusterAclConfigVersion 命令查看版本信息。

**参数说明**

| 参数 | 说明                              |
| :--- | :-------------------------------- |
| -b   | Broker 地址，更新特定的 Broker    |
| -c   | 集群名称，更新集群中的所有 Broker |
| -n   | namesrv 地址                      |

**命令示例**

```
$ bin/mqadmin clusterAclConfigVersion -n x.x.x.x:9876 -c DefaultCluster
RocketMQLog:WARN No appenders could be found for logger (io.netty.util.internal.PlatformDependent0).
RocketMQLog:WARN Please initialize the logger system properly.
#Cluster Name     #Broker Name            #Broker Addr            #AclConfigVersionNum  #AclLastUpdateTime
DefaultCluster    broker-a                x.x.x.x:10911      0                     2020-09-20 22:42:59
get cluster's plain access config version success.

```

**2. 获取 Acl 权限配置**

使用 getAccessConfigSubCommand 获取 ACL 的配置信息。

**参数说明**

| 参数 | 说明                              |
| :--- | :-------------------------------- |
| -b   | Broker 地址，更新特定的 Broker    |
| -c   | 集群名称，更新集群中的所有 Broker |
| -n   | namesrv 地址                      |

**命令示例**

```
$ bin/mqadmin getAccessConfigSubCommand -n x.x.x.x:9876 -c DefaultCluster
RocketMQLog:WARN No appenders could be found for logger (io.netty.util.internal.PlatformDependent0).
RocketMQLog:WARN Please initialize the logger system properly.

globalWhiteRemoteAddresses: [10.10.103.*, 192.168.0.*]

accounts:
  accessKey         : RocketMQ
  secretKey         : 12345678
  whiteRemoteAddress:
  admin             : false
  defaultTopicPerm  : DENY
  defaultGroupPerm  : SUB
  topicPerms        : [topicA=DENY, topicB=PUB|SUB, topicC=SUB]
  groupPerms        : [groupA=DENY, groupB=PUB|SUB, groupC=SUB]

  accessKey         : rocketmq2
  secretKey         : 12345678
  whiteRemoteAddress: 192.168.1.*
  admin             : true
  defaultTopicPerm  :
  defaultGroupPerm  :
  topicPerms        :
  groupPerms        :

```

**3. 更新全局白名单**

使用 updateGlobalWhiteAddr 对 ACL 的全局白名单 globalWhiteRemoteAddresses 进行变更。

**参数说明**

| 参数 | 说明                                        |
| :--- | :------------------------------------------ |
| -b   | Broker 地址，更新特定的 Broker              |
| -c   | 集群名称，更新集群中的所有 Broker           |
| -n   | namesrv 地址                                |
| -g   | 全局白名单值，例如：10.10.103.*,192.168.0.* |

**命令示例**

```
$ bin/mqadmin updateGlobalWhiteAddr -n x.x.x.x:9876 -c DefaultCluster -g 10.10.113.*,192.168.20.*
RocketMQLog:WARN No appenders could be found for logger (io.netty.util.internal.PlatformDependent0).
RocketMQLog:WARN Please initialize the logger system properly.
update global white remote addresses to x.x.x.x:10911 success.

```

**查看生效**

```
$ bin/mqadmin getAccessConfigSubCommand -n x.x.x.x:9876 -c DefaultCluster
RocketMQLog:WARN No appenders could be found for logger (io.netty.util.internal.PlatformDependent0).
RocketMQLog:WARN Please initialize the logger system properly.

globalWhiteRemoteAddresses: [10.10.113.*, 192.168.20.*]

accounts:
  accessKey         : RocketMQ
  secretKey         : 12345678
  whiteRemoteAddress:
  admin             : false
  defaultTopicPerm  : DENY
  defaultGroupPerm  : SUB
  topicPerms        : [topicA=DENY, topicB=PUB|SUB, topicC=SUB]
  groupPerms        : [groupA=DENY, groupB=PUB|SUB, groupC=SUB]

  accessKey         : rocketmq2
  secretKey         : 12345678
  whiteRemoteAddress: 192.168.1.*
  admin             : true
  defaultTopicPerm  :
  defaultGroupPerm  :
  topicPerms        :
  groupPerms        :

```

说明：全局白名单已经被更新。

**4. 更新用户配置**

对于用户账户的配置的变更通过 updateAclConfig 来实现。

**参数说明**

| 参数 | 说明                                                         |
| :--- | :----------------------------------------------------------- |
| -a   | 指定 accessKey，变更哪个用户的配置                           |
| -b   | Broker 地址，更新特定的 Broker                               |
| -c   | 集群名称，更新集群中的所有 Broker                            |
| -n   | namesrv 地址                                                 |
| -g   | 设置 groupPerms 消费组权限，格式为：`groupD=DENY,groupD=SUB` |
| -i   | 设置 Acl 文件中 defaultTopicPerm 权限                        |
| -m   | 设置 Acl 文件中 admin 权限                                   |
| -s   | 设置 Acl 文件中 secretKey 密钥值                             |
| -t   | 设置 topicPerms 主题权限，格式为：topicA=DENY,topicD=SUB     |
| -u   | 设置 Acl 文件中的默认消费组 defaultGroupPerm 权限            |
| -w   | 设置 Acl 文件中该用户下的白名单权限 whiteRemoteAddress       |

**命令示例**

```
$ bin/mqadmin updateAclConfig -n x.x.x.x:9876 -c DefaultCluster -a RocketMQ -s 87654321 -t testTopicA=DENY,testTopicb=SUB
RocketMQLog:WARN No appenders could be found for logger (io.netty.util.internal.PlatformDependent0).
RocketMQLog:WARN Please initialize the logger system properly.
create or update plain access config to x.x.x.x:10911 success.

```

**查看生效**

```
$ bin/mqadmin getAccessConfigSubCommand -n uat-mq2.ttbike.com.cn:9876 -c DefaultCluster
RocketMQLog:WARN No appenders could be found for logger (io.netty.util.internal.PlatformDependent0).
RocketMQLog:WARN Please initialize the logger system properly.

globalWhiteRemoteAddresses: [10.10.113.*, 192.168.20.*]

accounts:
  accessKey         : rocketmq2
  secretKey         : 12345678
  whiteRemoteAddress: 192.168.1.*
  admin             : true
  defaultTopicPerm  :
  defaultGroupPerm  :
  topicPerms        :
  groupPerms        :

  accessKey         : RocketMQ
  secretKey         : 87654321
  whiteRemoteAddress:
  admin             : false
  defaultTopicPerm  : DENY
  defaultGroupPerm  : SUB
  topicPerms        : [testTopicA=DENY, testTopicb=SUB]
  groupPerms        : [groupA=DENY, groupB=PUB|SUB, groupC=SUB]

```

说明：用户 RocketMQ 的密钥 secretKey 和主题权限 topicPerms 已变更生效。

**5. 删除用户配置**

通过 deleteAccessConfig 删除指定用户的 ACL 配置信息。

**参数说明**

| 参数 | 说明                              |
| :--- | :-------------------------------- |
| -b   | Broker 地址，更新特定的 Broker    |
| -c   | 集群名称，更新集群中的所有 Broker |
| -n   | namesrv 地址                      |
| -a   | 指定特定用户 accessKey            |

**命令示例**

```
$ bin/mqadmin deleteAccessConfig -n x.x.x.x:9876 -c DefaultCluster -a RocketMQ
RocketMQLog:WARN No appenders could be found for logger (io.netty.util.internal.PlatformDependent0).
RocketMQLog:WARN Please initialize the logger system properly.
delete plain access config account to x.x.x.x:10911 success.

```

**查看生效**

```
$ bin/mqadmin getAccessConfigSubCommand -n x.x.x.x:9876 -c DefaultCluster
RocketMQLog:WARN No appenders could be found for logger (io.netty.util.internal.PlatformDependent0).
RocketMQLog:WARN Please initialize the logger system properly.

globalWhiteRemoteAddresses: [10.10.113.*, 192.168.20.*]

accounts:
  accessKey         : rocketmq2
  secretKey         : 12345678
  whiteRemoteAddress: 192.168.1.*
  admin             : true
  defaultTopicPerm  :
  defaultGroupPerm  :
  topicPerms        :
  groupPerms        :

```

说明：用户 RocketMQ 的相关 Acl 配置已被全部删除。

#### **ACL 原理简述**

**1. 规则加载**

规则配置在 plain_acl.yml 文件中，需要加载到 Broker 缓存中使其生效。启动时会加载 acl 文件的内容，当其变更了也需要动态加载规则内容，详见如下流程。

![img](assets/20200921223149842.png)

**2. 权限校验**

注册的钩子程序通过 NettyServerHandler 实现，在 Broker 当前的 channel 接收到客户端消息时执行校验逻辑，入口为 NettyServerHandler#channelRead0() 以及 processRequestCommand#doBeforeRpcHooks。规则校验的入口位于 PlainAccessValidator#validate 方法，下面是校验简图。

![img](assets/20200921231728157.png)

#### **ACL 结语**

- 评估是否需要 ACL 通常大部分场景是不需要的，如果对数据敏感可以通过对内容加密实现。
- 如果几千个资源（主题和消费组）都配置了 ACL 那么配置文件是庞大的。
- 如果要用建议局部使用，比如：资金往来的主题、消费组等。
- 基于此两位作者负责的 RocketMQ 集群均未开启 ACL 功能。

### 多副本搭建

#### **多副本意义**

RocketMQ 开源版本在 4.5.0 版本开始支持多副本（DLedger），在以前的版本中只支持主从模式。

主从模式存在的问题：

- 如果主节点挂掉了不能动态切换到从节点，这一组 Broker 节点不能提供写入服务；
- 设置主从异步复制模式时，如果主节点意外挂掉，数据可能没有全部复制到从节点，存在数据丢失风险。

多副本使用 Raft 协议在节点意外掉线后能够完成自动选主，提高集群的高可用和保证数据的一致性。

#### **多副本搭建**

由于 DLedger 基于 Raft 协议开发的功能，需要过半数选举，最少 3 个节点组成一个 Raft 组。

**broker-n0.conf**

```
brokerClusterName = RaftCluster
brokerName=RaftNode00
listenPort=30911
namesrvAddr=127.0.0.1:9876
storePathRootDir=/tmp/rmqstore/node00
storePathCommitLog=/tmp/rmqstore/node00/commitlog
enableDLegerCommitLog=true
dLegerGroup=RaftNode00
dLegerPeers=n0-127.0.0.1:40911;n1-127.0.0.1:40912;n2-127.0.0.1:40913
### must be unique
dLegerSelfId=n0
sendMessageThreadPoolNums=16

```

**broker-n1.conf**

```
brokerClusterName = RaftCluster
brokerName=RaftNode00
listenPort=30921
namesrvAddr=127.0.0.1:9876
storePathRootDir=/tmp/rmqstore/node01
storePathCommitLog=/tmp/rmqstore/node01/commitlog
enableDLegerCommitLog=true
dLegerGroup=RaftNode00
dLegerPeers=n0-127.0.0.1:40911;n1-127.0.0.1:40912;n2-127.0.0.1:40913
### must be unique
dLegerSelfId=n1
sendMessageThreadPoolNums=16

```

**broker-n2.conf**

```
brokerClusterName = RaftCluster
brokerName=RaftNode00
listenPort=30931
namesrvAddr=127.0.0.1:9876
storePathRootDir=/tmp/rmqstore/node02
storePathCommitLog=/tmp/rmqstore/node02/commitlog
enableDLegerCommitLog=true
dLegerGroup=RaftNode00
dLegerPeers=n0-127.0.0.1:40911;n1-127.0.0.1:40912;n2-127.0.0.1:40913
### must be unique
dLegerSelfId=n2
sendMessageThreadPoolNums=16

```

**启动三个节点：**

```
nohup bin/mqbroker -c conf/dledger/broker-n0.conf &
nohup bin/mqbroker -c conf/dledger/broker-n1.conf &
nohup bin/mqbroker -c conf/dledger/broker-n2.conf &

```

**查看是否启动成功：**

```
$ bin/mqadmin clusterList -n localhost:9876
RocketMQLog:WARN No appenders could be found for logger (io.netty.util.internal.PlatformDependent0).
RocketMQLog:WARN Please initialize the logger system properly.
#Cluster Name     #Broker Name            #BID  #Addr                  #Version                #InTPS(LOAD)       #OutTPS(LOAD) #PCWait(ms) #Hour #SPACE
RaftCluster       RaftNode00              0     x.x.x.x:30921     V4_7_0                   0.00(0,0ms)         0.00(0,0ms)          0 444663.49 -1.0000
RaftCluster       RaftNode00              1     x.x.x.x:30911     V4_7_0                   0.00(0,0ms)         0.00(0,0ms)          0 444663.49 -1.0000
RaftCluster       RaftNode00              3     x.x.x.x:30931     V4_7_0                   0.00(0,0ms)         0.00(0,0ms)          0 444663.49 -1.0000

```

说明：BID 为 0 表示表示 Master，其他两个均为 Follower。

**控制台截图：**

![img](assets/20200922235326160.jpg)

**查看发送消息：**

![img](assets/20200922235557734.jpg)

说明：通过以上步骤，我们完成多副本的搭建过程。

#### **重新选主**

我们通过 kill 掉 Master 的方式来验证 DLedger 选主情况，上面的 clusterList 截图中我们看到 Master 为 x.x.x.x:30921，将该进程 kill 掉后观察一下。

```
$ bin/mqadmin clusterList -n localhost:9876
RocketMQLog:WARN No appenders could be found for logger (io.netty.util.internal.PlatformDependent0).
RocketMQLog:WARN Please initialize the logger system properly.
#Cluster Name     #Broker Name            #BID  #Addr                  #Version                #InTPS(LOAD)       #OutTPS(LOAD) #PCWait(ms) #Hour #SPACE
RaftCluster       RaftNode00              0     x.x.x.x:30931     V4_7_0                   0.00(0,0ms)         0.00(0,0ms)          0 444664.03 -1.0000
RaftCluster       RaftNode00              1     x.x.x.x:30911     V4_7_0                   0.00(0,0ms)         0.00(0,0ms)          0 444664.03 -1.0000

```

说明：kill 掉原 Master 后，完成自动选主，新的 Master 为 x.x.x.x:30931。

#### **参数说明**

配置文件中多副本的参数说明见下面表格。

| 参数                  | 说明                                                         |
| :-------------------- | :----------------------------------------------------------- |
| enableDLegerCommitLog | 是否启用 DLedger，默认 false                                 |
| dLegerGroup           | 节点所属的 Raft 组，建议与 broker 一致                       |
| dLegerPeers           | 集群节点信息，示例：n0-127.0.0.1:40911;n1-127.0.0.1:40912;n2-127.0.0.1:40913 |
| dLegerSelfId          | 当前节点 id。取自 legerPeers 中条目的开头，即上述示例中的 n0，并且特别需要强调，只能第一个字符为英文，其他字符需要配置成数字 |

#### **参考资料**

Raft 的学习资料见下面链接，供学习使用。DLedger 的源码解读，见《RocketMQ 技术内幕》第二版。

- [Raft 论文译文](https://github.com/brandonwang001/raft_translation/blob/master/raft_translation.pdf)
- [Raft 论文原文](https://ramcloud.atlassian.net/wiki/download/attachments/6586375/raft.pdf)
- [Raft 动画](http://thesecretlivesofdata.com/raft/)
- [Raft 可视化操作](https://raft.github.io/)

#### **多副本结语**

使用多副本时，请做好压测，压测的 TPS 是否满足业务的需求，作者曾做过多副本压测与主从异步的 TPS 有相当大的差距。

在 TPS 满足的情况下，建议使用多副本架构，尤其是支付类可以优先使用。

如果线上已经存在了主从默认的架构如何升级到 DLedger 模式呢？

1. 可以参考前面平滑扩所容的方式，将多副本组成的 Raft 组加入到原集群中
2. 关闭原主从架构节点的写入权限
3. 在过了日志存储时间后，将主从架构节点下线